%\glsresetall
%\glsreset{cstp}
%\glsreset{clumrct}

Chương này sẽ trình bày những lý thuyết cơ bản về các giải thuật tiến hóa bao gồm các khái niệm cơ bản, các toán tử tiến hóa và nguyên tắc cơ bản của giải thuật.

%\section{Giải thuật di truyền} \label{chap_coso:sec:ga}
\section{Tổng quan về giải thuật di truyền} \label{chap_coso:sec_ga:subsec:tongquan}

Giải thuật tiến hóa là một trong những giải thuật giải các bài toán tối ưu hoá, sử dụng những khái niệm quen thuộc trong sinh học và trong tiến hóa như: Quần thể (population) tiến hóa bao gồm các cá thể (individuals) - đại diện cho những lời giải hợp lệ đối với bài toán. Nhiễm sắc thể (chromosome) hay bộ gen (genome) bao gồm nhiều gen (gene). Mỗi gen này thể hiện một đặc trưng của cá thể, đó có thể là một đặc trưng về kiểu gen (genotype) hoặc một đặc trưng về kiểu hình (phenotype). Cùng một gen thì giá trị hay biểu hiện của gen đó trên mỗi nhiễm sắc thể có thể khác nhau, phụ thuộc vào giá trị của gen đó.

Giải thuật tiến hóa bao gồm rất nhiều mô hình khác nhau như giải thuật di truyền, lập trình di truyền, lập trình tiến hóa, chiến lược tiến hóa, v.v. với ý tưởng chủ đạo là sử dụng một hoặc nhiều tác động trên một quần thể có sẵn để biến đổi quần thể, nâng cao khả năng thích nghi của quần thể \cite{agoston_eiben_2003, back_evolutionary_1996}. Ý tưởng này được thể hiện cụ thể trong từng mô hình, theo những cách đặc trưng khác nhau của từng kĩ thuật đó.

Giải thuật di truyền là một mô hình của giải thuật tiến hóa, sử dụng các toán tử di truyền như lai ghép, đột biến, chọn lọc, v.v. để biến đổi quần thể ban đầu. Giải thuật di truyền được giới thiệu lần đầu vào năm 1975 bởi John Holland \cite{holland1975adaptation} và là mô hình đầu tiên của giải thuật tiến hóa được xây dựng và sử dụng \cite{agoston_eiben_2003, back_evolutionary_1996}. 

\begin{algorithm}[htb]
	%	\KwIn{$G=(V,E); V = V_1 \cup V_2 \cup \ldots \cup V_k, V_i \cap V_j = \emptyset, \ \forall i \neq j; s \in V$}
	%	\KwOut{A valid solution $T_r=(V_r, E_r)$}
	%	\BlankLine
	\Begin
	{	
		Khởi tạo quần thể ban đầu P\;
		Đánh giá mỗi cá thể đối với mỗi tác vụ\;
		Tính toán và tìm ra tác vụ phù hợp nhất của mỗi cá thể trong P\;
		\While{chưa đạt điều kiện dừng}
		{
			Chọn các cặp cha mẹ từ P\;
			Áp dụng toán tử lại ghép cho cặp cá thể cha mẹ và tạo ra tập cá thể con O\;
			Áp dụng toán tử đột biến lên O\;
			Chọn lọc các cá thể cho thế hệ sau từ $O \cup P$ tạo thành quẩn thể P mới\;
		}
	}
	\caption{Giải thuật di truyền}
	\label{alg:Create_random_individual}
\end{algorithm}


%\subsection{Biểu diễn lời giải trong giải thuật di truyền} \label{chap_coso:sec_ga:subsec:bieudien}
%Lời giải được hiểu là một câu trả lời khả thi đối với bài toán. Biểu diễn lời giải, hay còn gọi là mã hóa lời giải, là một bước rất quan trọng trong các bài toán tối ưu, vì ảnh hưởng trực tiếp đến chất lượng của lời giải và kết quả của các phép lai ghép, đột biến, v.v.
%
%Trong các giải thuật di truyền, các cách biểu diễn lời giải phổ biến là: chuỗi số nhị phân, chuỗi số thực, hoán vị và cây. Tùy vào tính chất của mỗi bài toán mà người ta lựa chọn cách biểu diễn lời giải cho phù hợp. Mặc dù lời giải của cùng một bài toán có thể được biểu diễn bằng nhiều cách, nhưng nên lựa  chọn cách biểu diễn thể hiện được tính chất nào đó của lời giải hoặc tiện lợi cho việc áp dụng các toán tử di truyền.
%


\section{Mã hóa lời giải trong giải thuật tiến hóa}

Mã hóa cá thể chính là cách biểu diễn lời giải của bài toán dưới một dạng nào đó để thuận tiện cho việc thực hiện các bước của thuật toán tiến hóa sau này. Mỗi cá thể sẽ tương đương với một lời giải chấp nhận được của bài toán đang xét.

Có rất nhiều cách mã hóa khác nhau và tùy thuộc vào từng bài toán mà lựa chọn cách mã hóa cho phù hợp. Đây cũng chính là một vấn đề cần được xem xét kỹ trước khi thực hiện các bước tiếp theo của giải thuật di truyền vì mỗi cách mã hóa đều có những điểm mạnh và điểm yếu riêng, cũng như phù hợp với từng loại bài toán riêng.

Một số cách mã hóa truyền thống thường được sử dụng:
\begin{itemize}
	\item Mã hóa nhị phân: Mã hóa nhị phân sử dụng một chuỗi các bit (0, 1) để biểu diễn lời giải. Ví dụ như bài toán xếp các món đồ vào cái túi (bài toán Knapsack), ta sẽ biểu diễn lời giải bằng một chuỗi các bit 0 và 1 tương ứng với trạng thái của món đồ đó có được xếp vào túi hay không.
	
	\item Mã hóa hoán vị: Mã hóa hoán vị thường được sử dụng trong những bài toán tìm hoán vị tối ưu. Một ví dụ điển hình cho lớp bài toán này là bài toán \gls{tsp}. Mỗi chặng đường đi qua tất cả các thành phố sẽ là một chuỗi các hoán vị từ 1 cho đến n. Khi đó, giả sử với một bài toán \gls{tsp} có 6 thành phố thì lời giải sẽ là một chuỗi hoán vị các số tự nhiên từ 1 đến 6. Ta có thể mã hóa cá thể bởi một dãy số như: 3, 5, 6, 1, 4, 2.
	
	\item Mã hóa Cayley: là cách mã hóa được sử dụng phổ biến và là một trong những cách biểu diễn được đề xuất sớm nhất trong các bài toán liên quan đến cây. Một trong các phương pháp mã hóa Cayley – mã hóa Pr\"{u}fer đã được tác giả Palmer~C.C và các cộng sự giới thiệu~\cite{palmer_representing_1994}. Trong thời gian gần đây, nhiều nghiên cứu trên thế giới đã chứng tỏ tính hiệu quả của mã hóa Cayley trong các giải thuật di truyền. Ví dụ, Julstrom~Bryant.A và các cộng sự~\cite{julstrom2005blob} triển khai mã hóa Blob để biểu diễn cá thể trong \gls{ga}. Kết quả thu được cho thấy, mã hóa Blob cho chất lượng lời giải không kém so với mã hóa cạnh với bài toán cây khung với chi phí nhỏ nhất. Ngoài ra, Thompson~E.B và các cộng sự~\cite{thompson2007dandelion} đã đề xuất mã hóa Dandelion. Các tác giả đã đánh giá hiệu quả của giải thuật \gls{ga} sử dụng mã hóa Dandelion so với sử dụng mã hóa Blob. Kết quả cho thấy mã hóa Dandelion cho lời giải tốt hơn so với mã Blob trong \gls{ga}.
\end{itemize}

Một trong những yếu tố ảnh hưởng đến chất lượng lời giải của bài toán là cách mã hóa lời giải. Cách mã hóa lời giải sẽ cần các toán tử tiến hóa khác nhau. Bên cạnh đó, mỗi cách mã hóa lời giả sẽ có ưu, nhược điểm khác nhau và phù hợp với tùy từng bài toán cũng như từng bộ dữ liệu.

Ngoài ra còn có nhiều cách mã hóa khác phù hợp cho nhiều loại bài toán khác nhau. Do đó, cần phải có sự cân nhắc khi chọn cách mã hóa cho từng loại bài toán vì điều đó sẽ còn liên quan đến kết quả của các quá trình lai ghép, đột biến, chọn lọc sau này. 

\section{Khởi tạo quần thể} \label{chap_coso:sec_ga:subsec:khoitaoquanthe}
Quần thể trong giải thuật \gls{ea} là tập hợp những cá thể - lời giải hợp lệ hoặc khả thi đối với bài toán đang được xem xét. Việc khởi tạo quần thể di truyền cùng với việc chọn lọc cá thể cho thế hệ tiếp theo đóng vai trò quan trọng trong việc đảm bảo các cá thể trong không gian tìm kiếm cũng như đầu vào của các phép lai ghép, đột biến là hợp lệ, tương ứng với những lời giải hợp lệ.

Hiện nay, có nhiều phương pháp khởi tạo quần thể cho một giải thuật di truyền. Việc lựa chọn phương pháp khởi tạo nào sẽ tùy thuộc vào bài toán đang được giải và cách biểu diễn (mã hóa) lời giải.

\section{Lựa chọn cá thể cha mẹ} \label{chap_coso:sec_ga:subsec:luachoncathechame}
Một số cách lựa chọn cá thể cha mẹ để tiến hành lai ghép:

\subsection{Lựa chọn dựa theo độ thích nghi (Fitness Proportion Selection)}
Lựa chọn cá thể cha mẹ dựa theo giá trị thích nghi thường các các phương pháp sau:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Lựa chọn xén (Truncation Selection):} Các cá thể của quần thể được sắp xếp theo thứ tự giảm dần về độ thích nghi. Một ngưỡng xén Trunc được đưa ra để xác định bao nhiêu \% các cá thể trong quần thể đang xét sẽ được chọn để tham gia quá trình sinh sản tạo ra thế hệ tiếp theo. Ngưỡng xén Trunc của các thế hệ không nhất thiết giống nhau mà có thể được điều chỉnh dựa theo mức độ thích nghi của các cá thể trong mỗi thế hệ đối với môi trường.
	
	\item \textbf{Lựa chọn theo vòng quay Roulette (Roulette Wheel Selection):} Cách lựa chọn này hoạt động dựa trên nguyên lý của vòng quay roulette với ý tưởng "cá thể có độ thích nghi càng cao thì xác suất được lựa chọn càng cao". Bàn quay roulette là bàn quay hình tròn với góc ở tâm bàn quay được chia thành các góc với số đo góc không cần đều nhau. Tỉ lệ giữa số đo góc với góc $360^o$ tương ứng với tỉ lệ giữa độ thích nghi của cá thể với tổng độ thích nghi của cả quần thể. Nói cách khác, cá thể có độ thích nghi càng cao thì góc tương ứng với nó trên bàn quay Roulette càng lớn, khả năng được quay vào càng cao. Một điểm cố định được chọn trên bàn quay. Mỗi lượt quay sẽ có một cá thể được chọn ra nhờ vào điểm cố định đó, do đó cần chọn bao nhiêu cá thể thì sẽ cần quay bấy nhiêu lượt.
	
	\item \textbf{Lựa chọn theo kiểu rải (Stochastic Universal Sampling – SUS):} Cách lựa chọn này gần giống với với bàn quay Roulette nhưng thay vì chỉ có duy nhất một điểm cố định trên bàn quay thì nhiều điểm sẽ được chọn sẵn. Do đó, chỉ cần quay một lần là có thể chọn được nhiều hay thậm chí là tất cả các cá thể cha mẹ cần lựa chọn cho thế hệ đó. Lựa chọn theo kiểu rải cho phép tiết kiệm thời gian vì chỉ cần quay một lần mà chọn được nhiều cá thể, ngoài ra, việc lựa chọn trùng lặp cũng được hạn chế tối đa so với bàn quay Roulette.
\end{itemize}

\subsection{Lựa chọn ngẫu nhiên (Random Selection)}
Các cá thể cha mẹ tham gia quá trình sinh sản được lựa chọn hoàn toàn ngẫu nhiên theo số lượng hoặc tỉ lệ xác định sẵn. Trong một số bài toán, có những cá thể cha mẹ không phải là tốt nhất trong quần thể nhưng khi lai ghép với nhau lại có thể cho ra những cá thể con rất tốt.

\subsection{Lựa chọn dựa theo thứ hạng trong quần thể (Rank Selection)}
Đôi khi việc lựa chọn cá thể cha mẹ dựa vào độ thích nghi gặp khó khăn khi mà độ thích nghi của các cá thể chênh lệch không nhiều, dẫn đến xác suất chúng được lựa chọn gần như là bằng nhau. Khi đó, hiệu quả của phép lựa chọn không khác gì phép lựa chọn ngẫu nhiên. Để tránh tình huống đó, người ta không xét đến độ thích nghi của các cá thể nữa mà quan tâm tới thứ hạng của chúng trong quần thể.

Thứ hạng này được dựa trên độ thích nghi đối với môi trường. Những cá thể có thứ hạng cao thì được ưu tiên lựa chọn để đưa vào sinh sản tạo thế hệ mới.

\subsection{Lựa chọn giao đấu (Tournament Selection)}
Đây cũng là một phép lựa chọn được ưa chuộng trong nhiều giải thuật di truyền. Ưu điểm của cách lựa chọn này là nó có thể được áp dụng cho những trường hợp mà độ thích nghi của các cá thể có thể mang giá trị âm, gây khó khăn cho lựa chọn dựa trên độ thích nghi.
Số nguyên k>0 được xác định làm tham số cho phép lựa chọn giao đấu. Ở mỗi lượt lựa chọn, k  cá thể được lựa chọn ngẫu nhiên từ quần thể đang xét. Dựa vào độ thích nghi, cá thể tốt nhất trong k cá thể này được lựa chọn làm cá thể cha mẹ. Quá trình này được thực hiện nhiều lần cho đến khi chọn được đủ số cá thể cha mẹ mong muốn.

\section{Toán tử lai ghép} \label{chap_coso:sec_ga:subsec:laighep}
Trong tự nhiên, con người và các động vật khác khi sinh ra đã mang những đặc điểm thừa hưởng từ cả bố và mẹ. Những đặc điểm này là do gen của con được sao chép một phần từ bố và phần còn lại từ mẹ. Tương tự như vậy, phép lai ghép trong giải thuật di truyền cho phép tạo ra những cá thể con từ một phần của cá thể cha ghép với một phần của cá thể mẹ. Cách lựa chọn phần gene nào để ghép và ghép như thế nào được trình bày cụ thể trong từng phương pháp khác nhau. Một số phương pháp lai ghép phổ biến là:

\paragraph{Lai ghép đơn điểm (One Point Crossover).}
Một điểm được chọn giống nhau trên cá thể cha và cá thể mẹ, chia mỗi cá thể làm hai phần. Con thứ nhất thừa hưởng phần bên trái của cha và phần bên phải của mẹ. Con thứ hai, ngược lại, thừa hưởng phần bên phải của cha và phân bên trái của mẹ.

\paragraph{Lai ghép đa điểm (Multi Point Crossover).}
Nhiều điểm được lựa chọn trên những vị trí giống nhau trên cá thể cha và cá thể mẹ, tạo nên những khoảng nằm giữa hai cặp điểm liền kề. Những khoảng này trên cha mẹ được tráo cho nhau để tạo ra kiểu gene của cá thể con.

\paragraph{Lai ghép đồng nhất (Uniform Crossover).}
Thay vì tráo đổi gene theo từng đoạn gen giữa cá thể cha và cá thể mẹ như trong lai ghép đơn điểm và đa điểm, lai ghép đồng nhất tráo đổi gen theo từng gen. Để tạo ra một con, ta tung đồng xu cho mỗi gene để quyết định gene đó con sẽ thừa kế của cha hay của mẹ.

\section{Toán tử đột biến} \label{chap_coso:sec_ga:subsec:dotbien}
Mặc dù lai ghép trong giải thuật di truyền cho phép ``trộn'' các đặc điểm di truyền của các cá thể có sẵn, từ đó tạo ra một số cá thể thừa hưởng được đặc điểm tốt từ cha và mẹ. Tuy nhiên phép lai ghép không đem lại sự đa dạng và nguồn gen mới cho quần thể.

Trong khi đó, đột biến giải quyết được yêu cầu này. Đột biến làm thay đổi ngẫu nhiên một phần nhỏ của cá thể, đảm bảo cho việc duy trì và phát triển tính đa dạng của nguồn nguyên liệu gen. Xác suất đột biến thường được đặt giá trị nhỏ, vì với một xác suất đột biến lớn thì giải thuật di truyền mất đi ưu thế và trở thành tìm kiếm ngẫu nhiên.

Một số phép đột biến phổ biến là:

\paragraph{Đột biến đảo bit (Bit Flip Mutation).}
Đột biến đảo bit được sử dụng cho cách biểu diễn nhị phân. Một gene bất kì trên cá thể đem đột biến được đảo bit.

\paragraph{Đột biến hoán vị (Swap Mutation).}
Đột biến hoán vị thường được sử dụng cho cách biểu diễn hoán vị. Ta chọn hai vị trí bất kì rồi hoán đổi gene ở hai vị trí đó cho nhau.

\paragraph{Đột biến trộn (Scramble Mutation).}
Đột biến trộn cũng được sử dụng cho cách biểu diễn hoán vị. Từ nhiễm sắc thể, ta chọn ra một tập con gồm một số gene và đảo vị trí trên nhiễm sắc thể của các gene đó cho nhau.

\paragraph{Đột biến đảo đoạn (Inversion Mutation).}
Một đoạn gene trên nhiễm sắc thể được lựa chọn và đảo ngược vị trí các gene trên đoạn đó.


%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Chọn lọc cá thể cho thế hệ tiếp theo} \label{chap_coso:sec_ga:subsec:luachonthehe} 
Chọn lọc cá thể cho thế hệ tiếp theo (hay còn gọi là chọn lọc tồn tại~-~Survivor Selection) là bước quyết định cá thể nào sẽ bị loại bỏ, cá thể nào sẽ được giữ lại cho quần thể của thế hệ tiếp theo. Dễ dàng có thể nhận thấy rằng những cá thể có độ thích nghi cao cần được giữ lại vì những cá thể này truyền lại những chất liệu di truyền tốt cho thế hệ sau. Tuy nhiên, việc chọn lọc cá thể không nên chỉ dừng lại ở chọn tất cả các cá thể tốt nhất, mà cần xem xét đến việc duy trì và phát triển tính đa dạng trong nguồn nguyên liệu gen của quần thể. Có hai phương pháp chọn lọc phổ biến là dựa vào tuổi và dựa vào độ thích nghi.

\subsection{Chọn lọc dựa vào tuổi}
Chọn lọc dựa vào tuổi (Age Based Selection) không xem xét đến độ thích nghi của cá thể mà thay vào đó là tuổi hay thời gian tồn tại của cá thể. Khi cá thể đã trải qua số thế hệ tối đa được quy định, chúng sẽ bị loại bỏ khỏi quần thể cho dù độ thích nghi cao hay thấp.

Ưu điểm của phương pháp này là sự đa dạng của các cá thể trong cùng một thế hệ cũng như sự đa dạng về thành phần quần thể qua các thế hệ khác nhau được nâng cao. Khi trải qua nhiều quá trình tiến hóa qua nhiều thế hệ mà quần thể vẫn chưa thỏa mãn điều kiện dừng của thuật toán, thì có thể chính những cá thể có độ thích nghi cao được giữ lại quá lâu đã kìm hãm sự phát triển của quần thể. Điều này là hoàn toàn có thể, vì đôi khi, những cá thể cha mẹ có độ thích nghi không tốt lại tạo ra cá thể con có độ thích nghi tốt hơn. 
Tuy nhiên, phương pháp chọn lọc dựa vào tuổi có nhược điểm là không thể đảm bảo xu hướng phát triển của quần thể sau là tiến hóa hơn so với thế hệ trước, hay nói cách khác là phương pháp này có thể gây ra tiến hóa ``ngược'' hay tiến hóa ``lùi''.

\subsection{Chọn lọc dựa vào độ thích nghi}
Khác với chọn lọc dựa vào tuổi cá thể, chọn lọc dựa vào độ thích nghi (Fitness Based Selection) không quan tâm tới thời gian tồn tại của cá thể trong quần thể mà chỉ hoàn toàn dựa vào độ thích nghi. Do đó, những cá thể có độ thích nghi cao có thể được giữ lại trong quần thể qua rất nhiều đời tiến hóa.

Chọn lọc dựa vào độ thích nghi bao gồm nhiều phương pháp như chọn lọc xén (Truncation Selection), chọn lọc theo vòng quay Roulette (Roulette Wheel Selection), chọn lọc theo kiểu rải (Stochastic Universal Sampling – SUS) hay chọn lọc giao đấu.

\section{Điều kiện dừng của giải thuật di truyền} \label{chap_coso:sec_ga:subsec:dkdung} 
Điều kiện dừng  (Termination Condition) của bài toán được lựa chọn với mục đích xác định thời điểm lời giải gần nhất với lời giải đúng được tìm ra và dung hòa được yếu tố chi phí thời gian. Để tìm được thời điểm đó, thông thường các điều kiện sau có thể được chọn làm điều kiện dừng.

\paragraph{Khi chất lượng lời giải không tiếp tục cải thiện.}
Sự cải thiện chất lượng lời giải qua các thế hệ đầu thường rất tốt, tuy nhiên qua càng nhiều thế hệ, sự cải thiện đó càng bớt rõ rệt đi. Hiện tượng đó còn được gọi là sự hội tụ.
Khi chất lượng lời giải hầu như không còn cải thiện nữa, việc duy trì giải thuật không còn nhiều ý nghĩa. Lời giải tốt nhất mà giải thuật có thể tìm được khi đó được coi là đã xuất hiện.

\paragraph{Sau một số thế hệ nhất định.}
Trong thực tế, việc giải quyết một vấn đề thường bị giới hạn trong một khoảng thời gian nhất định hoặc đem lại ưu thế nếu tiết kiệm được thời gian. Dừng giải thuật khi quần thể tiến hóa đã trải qua một số thế hệ nhất định là một phương pháp phổ biến, cho phép khống chế thời gian thực hiện của thuật toán.

\paragraph{Khi hàm mục tiêu hoặc độ thích nghi của cá thể đạt mục tiêu nhất định.}
Đối với một số bài toán, việc cố gắng tìm ra lời giải tốt nhất đôi khi không quan trọng bằng việc tìm ra một lời giải đủ đáp ứng yêu cầu thực tế đặt ra. Cũng như biện pháp dừng giải thuật sau số thế hệ nhất định, điều kiện dừng dựa vào độ thích nghi đạt mục tiêu nhất định có ưu điểm về mặt thời gian. Đây là biện pháp dung hòa được tiêu chí về thời gian chạy và chất lượng lời giải.


